\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage[portuges,brazil]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{subfig}
\lstset{frame=tb,
  aboveskip=2mm,
  belowskip=2mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle=\footnotesize,,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  stepnumber=1,
  breaklines=true,
  keepspaces=true,
  breakatwhitespace=true,
  showtabs=false,
  tabsize=3
}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\lstdefinestyle{BStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},
    showstringspaces=false,
    numbers=none,
    language=bash
}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Trabalho 1}

\author{\IEEEauthorblockN{Felipe S. P. Carvalho}
\IEEEauthorblockA{
146040\\
felipesoares93@gmail.com}
\and
\IEEEauthorblockN{Yuri Catarino Delgado}
\IEEEauthorblockA{
158526 \\
yuridelg@gmail.com}}

\maketitle

\section{Introdu\c{c}\~ao}

O tema deste trabalho \cite{b1} refere-se \`a predi\c{c}\~ao do pre\c{c}o de diamantes a partir de seus atributos por meio de t\'ecnicas de regress\~ao linear. Buscou-se explorar altenativas de metodologias a fim de encontrar o melhor modelo poss\'{\i}vel para o problema. Foi-se utilizado um banco de dados de diamantes \cite{b2} para o treinamento, valida\c{c}\~ao e teste dos modelos.
As principais atividades voltaram-se  no treinamento dos modelos e em sua compara\c{c}\~ao, uma vez que foram gerados por diferentes m\'etodos: normal equation, regress\~ao linear com m\'etodo de descida do gradiente e utilizando a biblioteca Scikit Learn. Gr\'aficos foram utilizados como ferramentas de compara\c{c}\~ao de modelos, onde se p\^ode analisar a rela\c{c}\~ao entre o resultado da fun\c{c}\~ao de custo e as itera\c{c}\~oes, al\'em da avalia\c{c}\~ao dos erros por compara\c{c}\~ao com um conjunto de valida\c{c}\~ao gerado a partir do conjunto de treinamento.

% escrever mais um pouco sobre a conclusão

\section{Atividades}

As atividades realizadas tiveram por objetivo a obten\c{c}\~ao do melhor modelo para o problema proposto, por meio da constru\c{c}\~ao e compara\c{c}\~ao de diferentes m\'etodos de regress\~ao linear. Dentre as atividades executadas, destacam-se:

\begin{itemize}
    \item Estudo de casos \cite{b7,b8,b9}
    \item Divis\~ao do conjunto dispon\'ivel para treino e valida\c{c}\~ao
    \item Normaliza\c{c}\~ao dos dados e estudo de sua relev\^ancia para a modelagem
    \item Implementa\c{c}\~ao dos algoritmos propostos
    \item Execu\c{c}\~ao de rotinas de valida\c{c}\~ao buscando-se o melhor modelo
    \item Compara\c{c}\~ao e an\'alise dos resultados
\end{itemize}

\section{Solu\c{c}\~oes Propostas}

Para o problema apresentado, foi-se estudado tr\^es alternativas de regress\~ao linear para a obten\c{c}\~ao do modelo aqui apresentado. As solu\c{c}\~oes realizadas visam obter valores de \textit{theta} para cada \textit{feature} do conjunto analisado, que aplicadas ao modelo, nos retorna a fun\c{c}\~ao predi\c{c}\~ao do custo de diamantes. Dentre tais alternativas utilizadas, temos: \textit{normal equation}, \textit{gradient descent} e \textit{linear regression with SGDRegressor}. A seguir temos as solu\c{c}\~oes propostas para cada m\'etodo:

\subsection{Normal Equation}

A Equa{c}\~ao Normal \'e dada como uma solu\c{c}\~ao anal\'{\i}tica para o problema de regress\~ao linear com uma fun\c{c}\~ao de custo de m\'{\i}nimos quadrados. O conjunto de treino \'e estruturado de maneira a conter um conjunto de \(N\) \textit{features}, ou caracter\'{i}sticas, e um valor \textit{target}, para um conjunto de \(M\) dados. No nosso problema, nossas \(N\) \textit{features} s\~ao caracter\'{\i}sticas dos diamantes, j\'a nossos valores \textit{target} s\~ao o custo de cada diamante dado suas caracter\'{\i}sticas. A partir disso e da literatura seguida \cite{b3}, contru\'{\i}mos dois conjuntos de dados:

\begin{itemize}
	\item \(X\) ou \textit{design matrix}: uma matriz formada por \(M\) linhas e \((N + 1)\) colunas, onde a primeira coluna \'e preenchida apenas com valores \(1\), e as restantes com todas as caracter\'{\i}sticas dos diamantes a serem levadas em condidera{c}\~ao no modelo: \\

	\begin{center}
    	\(X = \begin{bmatrix}
           1 & x_{1,2} & x_{1,3} & \cdots & x_{1,N+1}           \\[0.3em]
           1 & x_{2,2} & x_{1,3} & \cdots & x_{2,N+1}           \\[0.3em]
           \vdots & \vdots  & \vdots &  \vdots & \vdots         \\[0.3em]
           1 & x_{m,2} & x_{m,3} & \cdots & x_{m,N+1}
         \end{bmatrix}\)
	\end{center}

	\item \(Y\): uma matriz formada por \(M\) linhas e \(1\) coluna, com todos os valores \textit{target}, no nosso problema, o custo dos diamantes: \\

	\begin{center}
    	\(Y = \begin{bmatrix}
            y_{1}  \\[0.3em]
            y_{2}  \\[0.3em]
            \vdots \\[0.3em]
            y_{m}
         \end{bmatrix}\)
	\end{center}

\end{itemize}

A partir disso, conforme literatura \cite{b3}, temos que os valores das vari\'aveis do modelo s\~ao dadas por: \\

\begin{center}
    \(\theta = (X^{T}X)^{-1}X^{T}y\)
\end{center}

Com os valores de \textit{theta} em m\~aos, pode-se constuir o modelo de predi\c{c}\~ao do custo de diamantes dado um mesmo conjunto das \textit{features} anteriormente analisadas. Em nosso estudo, utilizamos um outro conjunto menor para valida\c{c}\~oes (obtido em \cite{b2}), onde se foi poss\'{\i}vel avaliar o modelo. Esta discuss\~ao ser\'a dada no t\'opico \textit{IV. Experimentos e Discuss\~oes}.

\subsection{Gradient Descent}

O \textit{Gradient Descent} \'e um algoritmo de otimiza\c{c}\~ao usado para encontrar os valores dos par\^ametros (coeficientes), ou \textit{theta}, de uma certa fun\c{c}\~ao \((f)\) que minimiza uma fun\c{c}\~ao de custo. O conjunto de treino foi estruturado da mesma maneira apresentado no sub-t\'opico \textit{A. Normal Equation}, possuindo os mesmos dois conjuntos de dados \(X\) e \(Y\) dado o conjunto inicial \(M\). Conforme a literatura seguida \cite{b4}, este algoritmo busca minimizar os valores de \textit{theta} executando-se um n\'umero fixo de itera\c{c}\~oes. Assim, queremos:

\begin{center}
    \(\min = J(\theta),
    \text{t.q. } J(\theta) = \frac{1}{m} \displaystyle\sum_{i=1}^{m} Cost(h_{\theta}(x^{(i)}), y^{(i)}) \) \\
    \(Cost(h_{\theta}(x^{(i)}), y^{(i)}) = \frac{(h_{\theta}(x^{(i)}) - y^{(i)})^2}{2} \)
\end{center}

A partir dessas defini\c{c}\~oes, conforme mencionado a solu\c{c}\~ao proposta deste algoritmo utiliza um valor \(Z\) de itera\c{c}\~oes e um valor \(alpha\) que \'e um fator multiplicativo que atua em \(J(\theta)\). Deste modo, temos que:

\begin{center}
    \( \text{for each z in Z do: } \theta_{z} := \theta_{z} - \alpha \frac{\mathrm d}{\mathrm d \theta_{z}} J(\theta) \) \\
\end{center}

Executando os algoritmos apresentados anteriormente, obt\'em-se os valores de coeficientes \textit{theta} e constru\'{\i}mos o modelo proposto, o qual utiliza os coeficientes e a fun\c{c}\~ao de custo para o o processo de predi\c{c}\~ao. Experientos e resultados ser\~ao discutidos no t\'opico \textit{IV. Experimentos e Discuss\~oes}.

\subsection{Linear Regression with SGDRegressor}

Nesta proposta de solu\c{c}\~ao, foi-se implementado regress\~ao linear utilizando-se a biblioteca \textit{sklearn}, m\'odulo \textit{linear\_model} e classe \textit{SGDRegressor} \cite{b5}. A classe SGDRegressor implementa uma rotina de aprendizado de descida de gradiente estoc\'astica simples, suportando diferentes fun\c{c}\~oes de perda e penalidades para ajustar modelos de regress\~ao linear \cite{b5}. Durante o processo de experimentos, estudou-se as mudan\c{c}as no modelo ao se alterar a quantidade de itera\c{c}\~oes e os valores para \textit{alpha} (\textit{learning rate}). No pr\'oximo t\'opico ser\'a discutido as varia\c{c}\~oes realizadas para esta proposta, bem como seus resultados.

\section{Experimentos e Discuss\~oes}

Este t\'opico ser\'a divido em sub t\'opicos seguindo a l\'ogica utilizada para se construir e validar os modelos.

\subsection{Introdu\c{c}\~ao: divis\~ao do conjunto de dados e vari\'aveis categ\'oricas}

O conjunto de dados utilizado neste trabalho foi obtido em \cite{b2} e possui um total de 45849 exemplos. Para obtermos um conjunto de treino e valida\c{c}\~ao, dividiu-se o conjunto inicial em duas partes: 80\% (total de 36680 exemplos) destinado ao conjunto de treino, e 20\% (total de 9169 exemplos) destinado ao conjunto de valida\c{c}\~ao. Cada conjunto cont\'em um total de nove atributos para cada diamante, e o valor para cada diamante. Os nove atributos utilizados na modelagem s\~ao assim descritos (obtido em \cite{b6}): \textit{carat} (peso), \textit{cut} (qualidade do corte), \textit{color} (cor), \textit{clarity} (medida de qu\~ao claro \'e o diamante), \textit{x} (tamanho em mm), \textit{y} (largura em mm), \textit{z}, (profundidade em mm) \textit{depth} (percentual de profundidade dada por \( \text{depth} = \frac{2z}{x + y}\)) e \textit{table} (largura do topo do diamante em rela\c{c}\~ao ao ponto mais largo).

As solu\c{c}\~oes aqui propostas atuam em vari\'aveis num\'ericas e, por conta disso, foi necess\'ario ajustar as vari\'aveis categ\'orias do modelo, representadas por: \textit{cut}, \textit{clarity} e \textit{color}. No ajuste, cada valor categ\'orico foi mapeado para um valor num\'erico:

\begin{itemize}
	\item \textit{Cut}: \textit{Fair}: 0, \textit{Good}: 1, \textit{Very Good}: 2, \textit{Premium}: 3, \textit{Ideal}: 4

	\item \textit{Clarity}: \textit{I1}: 0, \textit{SI2}: 1, \textit{SI1}: 2, \textit{VS2}: 3, \textit{VS1}: 4, \textit{VVS2}: 5, \textit{VVS1}: 6, \textit{IF}: 7

	\item \textit{Color}: \textit{J}: 0, \textit{I}: 1, \textit{H}: 2, \textit{G}: 3, \textit{F}: 4, \textit{E}: 5, \textit{D}: 6
\end{itemize}

Deste modo, constru\'{\i}mos nossos conjuntos: \(X\), explicado no t\'opico anterior \textit{III. Solu\c{c}\~oes Propostas - A. Normal Equation}, que utiliza o conjunto de caracter\'{\i}sticas dos diamantes ap\'os mapeamento das \textit{features} categ\'oricas; e \(Y\), formado pelos valores (em d\'olares americanos) de cada diamante dado suas caracter\'{\i}sticas.

\subsection{Normaliza\c{c}\~ao dos dados}

Com os conjuntos estruturados, sabe-se que o conjunto \(X\) possui apenas valores num\'ericos, por\'em n\~ao se sabe sobre as escalas de tais valores. Afim de se testar diferentes propostas, foi-se realizado um processo de normaliza\c{c}\~ao no conjunto \(X\) para que o c\'alculo seja acelerado, uma vez que reduz a diferen\c{c}a entre os valores. A normaliza\c{c}\~ao dos dados ocorreu seguindo a f\'ormula:

\begin{center}
	\( \text{for each column in X do: } X[column] := \frac{(X[column] - \min(X[column]))}{(\max(X[column]) - \min(X[column]))}\)
\end{center}

Os valores de m\'aximo e m\'inimo encontrados para o conjunto de treinamento foram utilizados tamb\'em para a valida\c{c}\~ao e teste dos modelo.

Desta maneira, temos um conjunto \(X\) com valores normalizados, que ser\~ao usados para analisarmos as diferentes abordagems de modelagem, a serem discutidas a seguir.


\subsection{Agregamento de \textit{features}}
O \textit{dataset} utilizado possui, dentre suas colunas, os valores x, y e z, que representam as dimens\~oes do diamante analisado. A fim de verificar o comportamento do modelo, decidimos unir essas tr\^es \textit{features} em apenas uma coluna do conjunto, a qual recebeu o nome de "dim". Esta coluna resulta da multiplica\c{c}\~ao desses tr\^es valores.
Foi observado que o desempenho geral dos modelos utilizando apenas a coluna "dim" melhorou quando comparada a uma execu\c{c}\~ao utilizando os mesmos par\^ametros sem ela.

\subsection{Normal Equation}

Na proposta do uso de \textit{Normal Equation}, foi-se implementado em linguagem \textit{Python} um algoritmo para \textit{Normal Equation} conforme a especifica\c{c}\~ao definida no t\'opico \textit{III. Solu\c{c}\~oes Propostas - A. Normal Equation}. Dois modelos foram criados a partir do conjunto \(X\) e deste algoritmo: um sem a normaliza\c{c}\~ao do conjunto \(X\), e outro com a normaliza\c{c}\~ao.

Sem a normaliza\c{c}\~ao, pudemos encontrar o seguinte resultado:

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Normal Equation:
[NE] Theta:
    [ 3252.84297885 10666.35607508 111.86826003
    321.83464105 503.27101767 -316.20730311
    -65.60483137 -34.69244091]
[MAE] Error:  820.1024226851172
[RMSE] Error:  1242.0925353139662
\end{lstlisting}

J\'a aplicando o processo de normaliza\c{c}\~ao em \(X\), conseguimos o seguinte resultado:

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Normal Equation:
[NE] Theta:
    [ 1038.63904474 51305.17272116 447.47304012
    1931.00784629 3522.89712372 -8936.01838589
    -2309.29006439 -1769.31448642]
[MAE] Error:  820.1024226850611
[RMSE] Error:  1242.0925353140344
\end{lstlisting}

\subsection{Gradient Descent}

Na proposta do uso de \textit{Gradient Descent}, foi-se implementado tamb\'em em linguagem \textit{Python} um algoritmo para \textit{Gradient Descent} conforme a especifica\c{c}\~ao definida no t\'opico \textit{III. Solu\c{c}\~oes Propostas - B. Gradient Descent}. Da mesma maneira como a proposta anterior, dois modelos foram criados a partir do conjunto \(X\) e deste algoritmo: um sem a normaliza\c{c}\~ao do conjunto \(X\), e outro com a normaliza\c{c}\~ao. Al\'em disso, ambos os modelos foram testados executando-se diferentes valores para as vari\'aveis do algoritimo: \textit{iterations}, e \textit{alpha}.

Sem a normaliza\c{c}\~ao, pudemos encontrar o seguinte resultado \textit{A}:

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 10000 e alpha = 0.00001
[GD] Theta:
    [-2.79001902e-01 1.18902704e+02 -7.20562014e+00
    -5.66502885e+01 -2.27394032e+01  6.67194607e+02
    -8.07021196e+01 -1.56496927e+01]
[MAE] Error:  1645.4642906667257
[RMSE] Error:  2469.6285021554418
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 100000 e alpha = 0.00001
[GD] Theta:
    [ -4.39450407   313.16984527    11.32834543
    161.94947229   400.86831551 1271.91060311
    -169.02952348  -117.72631577]
[MAE] Error:  1251.40894898
[RMSE] Error:  1843.772802674939
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 100000 e alpha = 0.0001
[GD] Theta:
    [  -39.1569974   1235.60210366   -25.60600047
        237.85879711 512.91800887
        1169.6194726 -163.55450135   -117.68438801]
[MAE] Error:  1204.29726614
[RMSE] Error:  1748.6282939778303
\end{lstlisting}

J\'a aplicando o processo de normaliza\c{c}\~ao em \(X\), para \(\textit{iterations} = 1000000\) e \(\textit{alpha} = 0.001\), conseguimos o seguinte resultado \textit{B}:

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 1000000 e alpha = 0.1
[GD] Theta:
    [  1038.63900502  51305.17264294    447.47304093
       1931.00784594   3522.89712464  -8936.01831098
       -2309.29005163  -1769.31447856]
[MAE] Error:  820.102422969
[RMSE] Error:  1242.092535145657
\end{lstlisting}

Como consequ\^encia de cada resultado, foi-se poss\'{\i}vel obter gr\'aficos que relacionam o custo de diamantes em fun\c{c}\~ao da quantidade de itera\c{c}\~oes realizadas [Figura 1].

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[Custo x Itera\c{c}\~oes de A]{{\includegraphics[width=3cm]{Figure_1.png} }}%
    \qquad
    \subfloat[Custo x Itera\c{c}\~oes de B]{{\includegraphics[width=3cm]{Figure_2.png} }}%
    \caption{Rela\c{c}\~oes entre custo e n\'umero de itera\c{c}\~oes para o melhor resultado de \textit{A} e \textit{B}}%
    \label{fig:example}%
\end{figure}


\subsection{Linear Regression with SGDRegressor}

Utilizando a biblioteca \textit{sklearn}, foi feita a regress\~ao linear pelo m\'etodo de descida de gradiente estoc\'astico. Assim como as solu\c{c}\~oes anteriores, foi utilizado o conjunto X de dados para treino. Abaixo vamos analisar a execu\c{c}\~ao do algoritmo com e sem normaliza\c{c}\~ao do conjunto X:

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 1000 e alpha = 0.0001
[SKLearn] Theta:
        [ -177.52438383  5156.63305669    45.35096291
          274.16205119   510.95545662     552.57967145
          -106.20905802   -73.55812517]
[MAE] Error:  1025.97850228
[RMSE] Error:  1418.834821372278
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 10000 e alpha = 0.0001
[SKLearn] Theta:
        [  -210.31459654  10164.60838351    133.36527731
            320.43564857    508.17621001   -235.84936832
            -34.84797455    -17.64988418]
[MAE] Error:  902.974270035
[RMSE] Error:  1270.4251999465612
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 10000 e alpha = 0.00001
[SKLearn] Theta:
        [ -118.07998934  3387.88398691    13.55425329
            257.85782092   511.87679086   830.79631203
            -131.59445042   -93.06383103]
[MAE] Error:  1110.96373472
[RMSE] Error:  1553.1961210686675
\end{lstlisting}

Normalizando o conjunto:
\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 1000 e alpha = 0.0001
[SKLearn] Theta:
        [ -1487.09927138  12525.16239813    -94.30965576
          -602.01596679   291.31918588  11672.86274422
          -1033.10743697     86.63900601]
[MAE] Error:  2326.44157936
[RMSE] Error:  2580.766107261315
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Para iterations = 10000 e alpha = 0.0001
[SKLearn] Theta:
        [ -4719.90188285  22826.77140752    414.98515741
           1637.38125102  3609.41141027  17452.90330459
           -2163.0015136   -1016.70423542]
[MAE] Error:  4846.5283948
[RMSE] Error:  5030.842041081617
\end{lstlisting}


\section{Conclus\~oes e Trabalho Futuro}

Ap\'os os experimentos realizados, a sele\c{c}\~ao do melhor modelo deu-se por meio da an\'alise dos valores de erro gerados em cada experimento. A partir dos valores de \textit{theta} e do conjunto de valida\c{c}\~ao, foi-se calculado dois tipos de erros: o erro absoluto m\'edio e o erro quadr\'atico m\'edio. O conjunto de teste foi normalizado utilizando os valores de m\'inimo e m\'aximo obtidos pela normaliza\c{c}\~ao do conjunto de treino. As saídas abaixo correspondem a cada um dos dois erros no tr\^es modelos dos m\'etodos analisados:

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Test Gradient Descent:
[MAE] Error:  804.715290921
[RMSE] Error:  1225.7020685496902

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Test Normal Equation:
[MAE] Error:  805.055551608
[RMSE] Error:  1225.5402762959432
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=BStyle]
Test SKLearn:
[MAE] Error:  2313.98953952
[RMSE] Error:  2563.664798613695
\end{lstlisting}

Como pior conjunto de erros, temos a Regress\~ao Linear com \textit{SDGRegressor}, obtendo-se \textit{[MAE] Error: 2313.98953952} e \textit{[RMSE] Error: 2563.664798613695}. J\'a como melhor m\'etodo, temos a implement\c{c}\~ao do \textit{Gradient Descent} com o processo de normaliza\c{c}\~ao, onde foi-se poss\'{\i}vel obter bons valores para erros: \textit{[MAE] Error: 804.715290921} e \textit{[RMSE] Error: 1225.7020685496902} [Figura 2].

A an\'alise dos pre\c{c}os de diamantes est\'a sujeita a muitos fatores. Para nosso modelo, como n\~ao houve conhecimento pr\'evio, apenas utilizamos a subtitui\c{c}\~ao das \textit{features} categ\'oricas conforme mostrado na se\c{c}\~ao \textit{IV.A}, dando pesos ligeiramente maiores da predecessora para a sucessora em termos de valoriza\c{c}\~ao de cada classe. Al\'em disso, agregar as dimens\~oes em uma \'unica coluna  com a soma foi uma opera\c{c}\~ao que diminuiu os erros do nosso modelo. Entretanto, estamos certos de que, com a \'analise de um especialista, pode haver outras formas de analisar nosso conjunto de dados, como por exemplo elevar a import\^ancia de uma \textit{feature} que seja mais relevante para a determina\c{c}\~ao do pre\c{c}o do diamante, ou ent\~ao submeter outra a um c\'alculo espec\'ifico que leva em conta outras caracter\'isticas da pe\c{c}a.

A normaliza\c{c}\~ao de dados teve diferentes resultados pra cada modelo. Para inst\^ancias de \texttit{Normal Equation}, normalizar foi indiferente devido \`a sua natureza anal\'{\i}tica. J\'a para \textit{Gradient Descent}, normalizar os dados resultou numa maior qualidade de resultado para itera\c{c}\~oes elevadas (como a de 1 milh\~ao mostrada na se\c{c}\~ao anterior). Utilizando a biblioteca \texttit{Sckikit Learn}, normalizar os dados pareceu n\~ao melhorar muito os resultados.

Para ambos os modelos que utilizam descida do gradiente, pudemos observar que quanto maior a quantidade de itera\c{c}\~oes, menor tende a ser nosso erro na aplica\c{c}\~ao do modelo no conjunto de valida\c{c}\~ao. Contudo, a altera\c{c}\~ao do valor de \texttit{alpha} n\~ao segue a mesma l\'ogica. Para \texttit{alphas} muito pequenos, o treino do modelo tende a levar mais tempo e n\~ao necessariamente resulta em uma melhora dos resultados. Enquanto isso, para valores elevados de \texttit{alpha} - como 0.9, por exemplo -, obtivemos uma "explos\~ao" na fun\c{c}\~ao de custo para 10 mil itera\c{c}\~oes, como mostrado na Figura 3.

\begin{figure}[h]
    \centering
    {{\includegraphics[width=6cm]{Figure_4.png} }}
    \caption{Rela\c{c}\~oes entre custo e n\'umero de itera\c{c}\~oes para melhor resultado de \texttit{Gradient Descent}}
    \label{fig:example}%
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    {{\includegraphics[width=6cm]{Figure_5.png} }}
    \caption{Rela\c{c}\~oes entre custo e n\'umero de itera\c{c}\~oes para \texttit{alpha} em \texttit{Gradient Descent}}
    \label{fig:example}%
\end{figure}

Esse evento ocorre devido \`a descida do gradiente n\~ao convergir para o m\'inimo da fun\c{c}\~ao, resultando em opera\c{c}\~oes com valores infinitos.


\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{b1} https://www.ic.unicamp.br/{\textasciitilde}sandra/pdf/2018s2-mc886-mo444-assignment-01.pdf
\bibitem{b2} https://www.kaggle.com/shivam2503/diamonds
\bibitem{b3} https://www.ic.unicamp.br/{\textasciitilde}sandra/pdf/2018-08-16-MC886\_MO444-Linear-Regression.pdf - Slides 36-60
\bibitem{b4} https://www.ic.unicamp.br/{\textasciitilde}sandra/pdf/2018-08-21-MC886\_MO444-Logistic-Regression.pdf - Slide 80-96
\bibitem{b5} http://scikit-learn.org/stable/modules/sgd.html
\bibitem{b6} https://www.ic.unicamp.br/{\textasciitilde}sandra/pdf/2018s2-mc886-mo444-assignment-01.pdf
\bibitem{b7} https://static1.squarespace.com/static/5723b1f97da24f738c386a35/t/5897bbc71b10e38edfecc42e/1486339016119/ProjectPredictingDiamondPrices\_JannetPopescu.pdf
\bibitem{b8} https://github.com/nisha1992/Predicting-Diamond-Prices
\bibitem{b9} https://github.com/aelai/Predicting-Diamond-Prices---Python-Example
\end{thebibliography}

\end{document}